\section{Normierte Räume}
\subsection{Elementare Eigenschaften}
Sei $X$ ein Vektorraum über $\K \in \{\R, \C\}$. Eine \textbf{Norm} ist eine Abbildung $\rho \colon X \to \R$ mit folgenden Eigenschaften: Für alle $x,y \in X, \lambda \in \K$ gilt
\begin{enumerate}[label={\bfseries(N\arabic*)}]
	\item $\rho(x) \geq 0$ und $\rho(x) = 0 \;\Leftrightarrow\; x = 0$.
	\item $\rho(\lambda x) = |\lambda| \rho(x)$.
	\item\label{norm3} $\rho(x+y) \leq \rho(x) + \rho(y)$.
\end{enumerate}
Das Paar $(X, \rho)$ heißt \textbf{normierter Raum}. Wir schreiben im Folgenden meist $|x|$ oder $\norm{x}$ statt $\rho(x)$ und $X$ statt $(X,\rho)$. Aus \ref{norm3} folgt außerdem für alle $x,y \in X$
\[\abs{\norm{x} - \norm{y}} \leq \norm{x-y}.\]
Durch eine Norm wird ein Abstand $\norm{x-y}$ zwischen zwei Vektoren $x,y \in X$ und somit auch \textbf{Konvergenz} definiert: Die Folge $(x_n)$ konvergiert gegen $x \in X$, wenn $\lim_{n \to \infty} \norm{x_n-x} = 0$.

Jede konvergente Folge ist eine \textbf{Cauchy-Folge}, d.h. $\norm{x_m -x_n} < \varepsilon$, falls $n, m \geq N_\varepsilon$. Wenn jede Cauchy-Folge konvergiert, dann heißt der normierte Raum $X$ vollständig oder \textbf{Banachraum}.
\begin{beispiel}
	\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
		\item $\R^n$ mit $|x| = \left(\sum |x_n|^2\right)^{1/2}$ ist ein Banachraum (Thm. 11.6, Analysis 2).
		\item $\C^n$ mit $|z| = \left(\sum |z_n|^2\right)^{1/2}$ ist ein Banachraum (da norm-isomoprh zu $\R^{2n}$).
		\item $M(m \times n, \C$ mit $\norm{A} = \left(|A_{ik}|^2\right)^{1/2}$ ist ein Banachraum.
		\item $\CF([a,b])$ mit $\norm{f} = \snorm{f}$ ist ein normierter Raum. Konvergenz einer Folge $(f_n)$ in $\CF([a,b])$ entspricht gleichmäßiger Konvergenz. 
		\item\label{bsp5} Ist $X$ ein endlich-dimensionaler Vektorraum mit Basis $\{x_1, \dots, x_n\}$, dann wird durch
		\[\norm{\sum \alpha_k x_k} := \left(\sum |a_k|^2\right)^{1/2}\]
		eine Norm definiert.
	\end{enumerate}
\end{beispiel}
Aus Satz 10.1 und Theorem 10.2 folgt
\begin{thm}\label{thm4_1}
	Der Vektorraum $\CF([a,b])$ versehen mit der Supremumsnorm ist vollständig.
\end{thm}
Eine Reihe $\sum_{n=0}^\infty x_n$ mit Gliedern $x_n \in X$ heißt konvergent, wenn $\lim_{N \to \infty} \sum_{n=0}^N x_n$ existiert. Sie heißt \textbf{absolut konvergent}, wenn $\sum \norm{x_n} < \infty$.
\begin{thm}\label{thm4_2}
	In einem Banachraum ist jede absolut konvergente Reihe konvergent.
\end{thm}
Eine Teilmenge $D \subset X$ eines normiertes Raums heißt \textbf{offen}, wenn zu jedem $x_0 \in D$ ein $\varepsilon > 0$ existiert, so dass
\[\B_\varepsilon(x_0) := \{x \in X \mid \norm{x-x_0} < \varepsilon\} \subset D.\]
$D$ heißt \textbf{abgeschlossen}, wenn $X \setminus D$ offen ist und $D$ heißt \textbf{kompakt}, wenn jede Folge aus $D$ eine in $D$ konvergente Teilfolge hat.
\begin{satz}\label{satz4_3}
	Eine Teilmenge $M$ eines normierten Raumes $X$ ist genau dann abgeschlossen, wenn für jede konvergente Folge $(x_n)$ aus $M$ gilt
\[\lim_{n \to \infty} x_n = 0 \quad\Rightarrow\quad x \in M.\]
\end{satz}
\begin{thm}\label{thm4_4}
	Sei $X$ ein Banachraum, sei $M \subset X$ abgeschlossen und $f \colon M \to M$ eine Abbildung mit
	\[\norm{f(x) - f(y)} \leq L \norm{x-y}\]
	für $x,y \in M$ und $L<1$. Dann existiert genau ein $x^* \in M$ mit $f(x^* = x^*$. Außerdem konvergiert die rekursiv definierte Folge $x_{n+1} = f(x_n)$ für jeden Startpunkt $x_0 \in M$ gegen $x^*$.
\end{thm}
Zwei Normen $\norm{\cdot}_1, \norm{\cdot}_2$ heißen \textbf{äquivalent}, wenn Konstanten $c,d \in \R$ existieren, so dass für alle $x \in X$
\begin{align*}
	\norm{x}_1 &\leq c \norm{x}_2\\
	\norm{x}_2 &\leq d \norm{x}_1.
\end{align*}
Aussagen über Konvergenz, Vollständigkeit, Offenheit etc. hängen nicht von der Wahl äquivalenter Normen ab.
\begin{thm}\label{thm4_5}
	In einem endlich-dimensionalen Vektorraum sind alle Normen äquivalent.
\end{thm}
Wegen Theorem \ref{thm4_5} und Beispiel \ref{bsp5} übertragen sich die Eigenschaften der normierten Räume $\R^N, \C^N$ auf alle endlich-dimensionalen normierten Räume. Insbesondere gilt
\begin{satz}\label{satz4_6}
	Jeder endlich-dimensionale normierte Raum ist vollständig.
\end{satz}
\subsection{Beschränkte lineare Abbildungen}
Im Folgenden ist $X$ immer ein normierter Raum. Wir betrachten lineare Abbildungen $A \colon X \to X$ und schreiben $Ax := A(x)$ und $AB := A \circ B$. $A$ heißt \textbf{beschränkt}, falls ein $c \in \R$ existiert mit
\begin{equation}
	\norm{Ax} \leq c \norm{x}\label{4_2beschraenkt}
\end{equation}
für alle $x \in X$, sonst heißt $A$ unbeschränkt.
\begin{satz}\label{satz4_7}
	Folgende Aussagen sind äquivalent:
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item $A$ ist beschränkt.
		\item $A$ ist stetig.
		\item $A$ ist stetig in $0\in X$.
	\end{enumerate}
\end{satz}
Sei $\mathscr{L}(X)$ die Menge der beschränkten linearen Abbildungen $A \colon X \to X$. Für $A \in \mathscr{L}$ ist
\begin{equation}\label{4_2norm}
	\norm{A} := \sup_{\norm{x} = 1} \norm{Ax}
\end{equation}
endlich und $c := \norm{A}$ ist die kleinste Zahl, für welche \eqref{4_2beschraenkt} gilt. Der Vektorraum $\mathscr{L}(X)$ und \eqref{4_2norm} definieren eine Norm in $\mathscr{L}(X)$, die \textbf{Operatornorm}.
Außerdem gilt
\begin{equation}\label{4_2ungleichung}
	\norm{AB} \leq \norm{A}\cdot\norm{B}
\end{equation}
für $AB \in \mathscr{L}(X)$.
\begin{rem}
	\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
		\item Ist $A \colon \R^n \to \R^n$ gegeben durch die Matrix $(A_{ik})$ und $\R^n$ durch $|x| = \left(\sum |x_i|^2\right)^{1/2}$ normiert, dann gilt
		\[\norm{A} \leq \left(\sum |A_{ik}|^2\right)^{1/2} =: \norm{A}_2,\]
		denn $|Ax| \leq \norm{A}_2 |x|$ (Analysis 2, Kapitel 12.4).
		\item Ist $X$ endlich-dimensional, dann ist jede lineare Abbildung $A \colon X \to X$ beschränkt.
		\item In $\CF_0^\infty(\R)$ mit $\norm{f} = \snorm{f}$ ist die lineare Abbildung $f \mapsto f'$ unbeschränkt.
	\end{enumerate}
\end{rem}
\begin{satz}\label{satz4_8}
	Sind $A_n, B_n \in \mathscr{L}(X)$ und $A_n \to A, B_n \to B$ für $n \to \infty$, dann gilt $A_n B_n \to AB$ für $n \to \infty$.
\end{satz}
\begin{thm}\label{thm4_9}
	Ist $X$ vollständig, dann ist auch $\mathscr{L}(x)$ vollständig.
\end{thm}
\subsection{Die Exponentialabbildung}
In diesem Kapitel ist $X$ ein Banachraum.
\begin{satz}\label{satz4_10}
	Seien $A_k, B_\ell \in \mathscr{L}(X), k, \ell \in \N_0$. Sind $\sum A_k, \sum B_l$ absolut konvergent und $c_n = \sum_{k=0}^n A_k B_{n-k}$, dann ist auch $\sum c_n$ absolut konvergent und
	\[\left(\sum_{k\geq0} A_k\right)\left(\sum_{\ell \geq 0} B_\ell\right) = \sum_{n \geq 0} c_n.\]
\end{satz}
Für $A \in \mathscr{L}(X)$ definiert man $A^0 = 1$, wobei $1x = x$, $A^{n+1} = AA^n$ und
\[\exp(A) := \sum_{n = 0}^\infty \frac{1}{n!} A^n.\]
Wegen $\norm{A^n} \leq \norm{A}^n$ ist diese Reihe absolut konvergent und $\norm{\exp(A)} \leq e^{\norm{A}}$.
\begin{satz}\label{satz4_11}
	Seien $A, B, C \in \mathscr{L}(X)$, wobei $C$ bijektiv und $C^{-1} \in \mathscr{L}(X)$. Dann gilt
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item $\exp(C^{-1}AC) = C^{-1}\exp(A) C$.
		\item Falls $AB = BA$, dann gilt
		\[\exp(A + B) = \exp(A) + \exp(B).\]
		\item $\exp(-A) = \exp(A)^{-1}$.
	\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{satz}\label{satz4_12}
	Sei $A \in \mathscr{L}(X)$. Für alle $t \in \R$ gilt dann
	\[\frac{\d}{\d t} e^{At} = A e^{At}.\]
\end{satz}
\begin{beispiel}
	\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
		\item Ist $A = \mathrm{diag}(\lambda_1, \dots, \lambda_n)$, dann ist
		\[A^k = \mathrm{diag}(\lambda_1^k, \dots, \lambda_n^k)\]
		und 
		\[e^{At} = \mathrm{diag}(e^{\lambda_1 t}, \dots, e^{\lambda_n t}).\]
		\item Ist $A$ nilpotent, also $A^{m+1} = 0$ für ein $m \in \N$, dann gilt
		\[e^A = \sum_{i=0}^m \frac{1}{k!}A^k.\]
		\item Für 
		\[A = \begin{bmatrix}
			0 & - \omega\\
			\omega & 0 
		\end{bmatrix}\]
		ist
		\[e^{At} = \begin{bmatrix}
			\cos \omega t & -\sin \omega t\\
			\sin \omega t & \cos \omega t
		\end{bmatrix}.\]
		Allgemeiner für $A \in M(n, \R)$ und $A = -A^\top$ ist $e^{At} \in \mathrm{SO}(n)$.
	\end{enumerate}
\end{beispiel}
\begin{satz}\label{satz4_13}
	Für jede $n \times n$-Matrix $A$ über $\K$ gilt
	\[\det(e^A) = e^{\mathrm{tr}(A)}.\]
\end{satz}
\begin{rem}
	Für $A = \mathrm{diag}(\lambda_1, \dots, \lambda_n)$ gilt
	\[\det(e^A) = e^{\sum_{i=1}^n \lambda_i} = e^{\mathrm{tr}(A)}.\]
\end{rem}